\section[NFS...]{NFS et réseaux Unix}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{NFS}
\begin{frame}
  \pagetitre{NFS et réseaux Unix}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{NFS : un système de fichiers distribué}
  
  \bigskip 
  \begin{enumerate}
  
  \item Les origines
    \begin{itemize}
    \item NFS : Network FileSystem
    \item protocole initié par Sun Microsystems en 1984, puis IBM
    \item repris par tous les constructeurs Unix
    \item devenu un standard Unix 
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Les principes 
    \begin{itemize}
    \item architecture client-serveur
    \item utilisation du principe de montage des systèmes de fichiers Unix
    \item serveur : service \fichier{nfs-kernel-server} noyau + esp. util.
    \item client : noyau Linux (un des systèmes de fichiers)
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Alternative\\
    \pkg{nfs-user-server} : plus lent, considéré obsolète
  \end{enumerate}
\note[item]{Notes}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{NFS : évolution du protocole}
  \bigskip 
  \begin{enumerate}
  \item v1. expérimentale, interne à Sun
\bigskip
  \item v2. RFC 1094, 1989 (UDP seulement)
\bigskip
  \item v3. RFC 1813, 1995
    \begin{itemize}
    \item support des gros fichiers (+2 Go)
    \item support des écritures asynchrones
    \item support de TCP
    \item \dots
    \end{itemize}
\bigskip
  \item v4. RFC 3530, 2003
    \begin{itemize}
    \item normalisation reprise par l'IETF
    \item sécurité : intégration Kerberos
    \item support de l'internationalisation
    \item v4.1 (2006-) : pNFS (parallel NFS) pour le NAS/SAN
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
\note[item]{Notes}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{NFS : l'architecture serveur}
  
  \begin{itemize}
  \item Modules noyau
    \begin{itemize}
    \item nfs : le module principal
    \item nfsd $\implies$ plusieurs threads noyau
    \item lockd + modules annexes
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Trois démons à l'écoute en espace utilisateur
    \begin{enumerate}
    \item \fichier{portmapper}~: 
      \begin{itemize}
      \item base de tous les services RPC (\textit{Remote Procedure Call})
      \item port 111 (TCP et UDP)
      \item économise les ports <1024
      \end{itemize}
    \item \fichier{rpc.mountd}~: gestion des montages
    \item \fichier{rpc.statd}~: surveillance NSM (Network Status Monitor)
    \end{enumerate}
\bigskip
  \item Des démons optionnels  
    \begin{itemize}
    \item \fichier{rpc.gssd} (client) + \fichier{rpc.svcgssd} (serveur) : gestion unifiée de sécurité (Kerberos, Radius\dots)
    \item \fichier{rpc.idmapd}(client)~: gestion des correspondances utilisateurs
    \item \dots
    \end{itemize}

  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{NFS : installation et configuration}
  
  \bigskip 
  \begin{enumerate}
  \item Installation Debian\\
    Paquets \fichier{nfs-kernel-server} et \fichier{nfs-common}.
  \bigskip
  \item Configuration
    \begin{itemize}
    \item Côté serveur : fichier \fichier{/etc/exports} : \shellify{man exports}
    \item Côté client : fichier  \fichier{/etc/fstab} : \shellify{man mount, nfs, fstab}
    \end{itemize}
  \end{enumerate}

  \begin{exo}
  \item Créer un répertoire partagé public sur chaque machine et y copier quelques fichiers
  \item Monter sur chaque machine son propre partage
  \item Monter des partages croisés par paire de machines.
  \end{exo}
\note[item]{Notes}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{NFS : Exploitation}  
\bigskip 
  \begin{enumerate}
  \item Côté client
    \begin{itemize}
    \item \cmd{/sbin/showmount -{}-all <hote>} : afficher les montages NFS en cours pour un serveur
    \item \cmd{/sbin/showmount -{}-exports <hote>} : afficher les exports offerts
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Côté serveur
    \begin{itemize}
    \item \cmd{/usr/sbin/exportfs <...>} : lister ou régler les partages ouverts
    \item \cmd{dmesg} : les messages du noyau au chargement des modules
    \item \file{/var/log/daemon.log} : les messages de mountd
    \item \file{/proc/fs/nfsd/} : interface noyau 
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
\note[item]{Notes}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{NFS : le modèle de sécurité}
\bigskip 
  \begin{itemize}
  \item Modèle initial rudimentaire : basé sur les UID numériques, supposés identiques sur tout le réseau
  \bigskip
  \item Applique les permissions standard (ugo, rwx...) de la machine serveur 
  \bigskip
  \item Plusieurs alternatives pour traiter la question
    \begin{enumerate}
    \item Utiliser uniquement des accès anonymes (\textit{all\_squash})
    \item Gérer à la main les utilisateurs pour garantir des UID identiques
    \item Maintenir des tables de correspondance des utilisateurs sur le serveur (\textit{map\_static})
    \item Utiliser le service centralisé NIS
    \end{enumerate}
  \end{itemize}

\note[item]{Notes}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{NFS : mise en pratique d'un modèle plus sécurisé}
\bigskip 
  \begin{exo}
  \item reprendre la configuration précédente pour des accès réservés en écriture (permissions)
  \bigskip
  \item utiliser une table de correspondance pour renvoyer  l'utilisateur 1000 sur le 501\\
\shellify{man exports} ; \alert{map\_static}
\bigskip
\item de même : les utilisateurs distants 1001-1050 \textbf{provenant d'une machine précise} sont transformés en \textit{nobody}.
  \end{exo}
\note[item]{Notes}
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{NIS}
\begin{frame}
  \pagetitre{NIS\\Network Information System}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{NIS : l'authentification Unix centralisée}
  \bigskip 
  \begin{itemize}
  \item Principe
    \begin{itemize}
    \item un serveur central pour les fichiers de base (\file{/etc/passwd}, \file{/etc/shadow}, \file{/etc/hosts}...)
    \item un \alert{domaine NIS} rassemblant plusieurs machines (\cmd{ypdomainname})
    \item concaténation de la base locale et de la base réseau + ordre de résolution
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Des démons :
    \begin{itemize}
    \item \cmd{ypserv}~: le serveur (principal) de domaine NIS
    \item éventuellement, des serveurs secondaires (esclaves)
    \item \cmd{ypbind}~: un démon sur chaque machine cliente
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Le paquet Debian : \pkg{nis}
\bigskip
  \item La documentation
    \begin{itemize}
    \item The Linux NIS/NYS/NIS+ HOWTO
    \item Debian NIS HOWTO
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{NIS - configuration serveur}
\bigskip 
 \begin{itemize}
 \item Deux alternatives :
   \begin{itemize}
   \item partager les fichiers de configuration du serveur
   \item gérer des bases séparées : plus rigoureux
   \end{itemize}
\bigskip
 \item Fichiers de configuration
   \begin{itemize}
   \item \file{/etc/default/nis} : commun aux 4 démons
   \item \file{/etc/defaultdomain} : domaine NIS
   \end{itemize}
\bigskip
 \item Création de la base de données
   \begin{itemize}
   \item fichiers de base dans \file{/var/yp/ypfiles}
   \item configuration de \file{/var/yp/Makefile}
   \end{itemize}
\bigskip
 \item Service : \file{/etc/init.d/nis start}\\
   $\implies$ \file{ypserv yppasswdd ypxfrd ypbind}
 \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{NIS - configuration client}
 \bigskip 
 \begin{itemize}
 \item Fichiers de configuration
   \begin{itemize}
   \item \file{/etc/nsswitch.conf} : \cmd{shadow: compat nis files}
   \item \file{/etc/passwd} : \cmd{+::::::} (ou réglages +/-)
   \end{itemize}
\bigskip
  \item Commandes de test
    \begin{itemize}
    \item \cmd{ypcat passwd|group|shadow.byname}
    \end{itemize}


 \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}


% \begin{frame}
%  \frametitle{NIS - configuration serveur esclave (réplication)}
 
%  \bigskip 
%  \begin{itemize}
%  \item laissée en exercice
%  \end{itemize}
% \note[item]{Notes}
% \end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{La solution LDAP ?}
  
  \bigskip 

  \begin{itemize}
  \item Problème récurrent de l'authentification
  \bigskip
  \item LDAP : une base neutre par rapport aux plate-formes
  \bigskip
  \item Des structures de données très normalisées (schema)
  \bigskip
  \item Un annuaire ; pas un système d'authentification
  \bigskip
  \item Linux : module \fichier{pam-ldap}
  \bigskip
  \item Samba : \fichier{samba-ldap}
  \bigskip
  \item ...

  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}
